{
  "date": "0131",
  "dateDisplay": "31 January 2026",
  "testTime": "19:00",
  "subject": "hindi",
  "questions": [
    {
      "id": 1,
      "question": "'आपने क्या खाया है?' इस वाक्य में 'क्या' कौन-सा सर्वनाम है ?",
      "options": [
        "निश्चयवाचक सर्वनाम",
        "अनिश्चयवाचक सर्वनाम",
        "प्रश्नवाचक सर्वनाम",
        "पुरुषवाचक सर्वनाम"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2018,
      "correctAnswer": "प्रश्नवाचक सर्वनाम"
    },
    {
      "id": 2,
      "question": "विशेषण के मुख्यतः कितने भेद हैं?",
      "options": [
        "चार",
        "तीन",
        "पाँच",
        "दो"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2018,
      "correctAnswer": "चार"
    },
    {
      "id": 3,
      "question": "'गुड़ खाकर गुलगुले से परहेज' लोकोक्ति का अर्थ है",
      "options": [
        "नाम बड़ा और काम छोटा",
        "सामूहिक चेतना का अभाव",
        "दिखावटी संयम",
        "अकेले बड़ा काम संभव नहीं होता"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "दिखावटी संयम"
    },
    {
      "id": 4,
      "question": "'अधर्म' में कौन-सा उपसर्ग है?",
      "options": [
        "अ",
        "अध",
        "अधः",
        "अर्म"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2019,
      "correctAnswer": "अ"
    },
    {
      "id": 5,
      "question": "'हाथ साफ करना' मुहावरे का सही अर्थ क्या है?",
      "options": [
        "हाथ धोना",
        "सफाई करना",
        "चोरी करना",
        "गंदगी फैलाना"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2018,
      "correctAnswer": "चोरी करना"
    },
    {
      "id": 6,
      "question": "'चरणकमल' शब्द कौन समास है ?",
      "options": [
        "द्विगु",
        "कर्मधारय",
        "द्वंद्व",
        "तत्पुरुष"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "कर्मधारय"
    },
    {
      "id": 7,
      "question": "स्वामी विवेकानंद ने 'वेदांतियों का भी वेदांती' किसे कहा है ?",
      "options": [
        "मैक्स मूलर को",
        "गुणाकर मुले को",
        "कालिदास को",
        "विलियम जोन्स को"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "मैक्स मूलर को"
    },
    {
      "id": 8,
      "question": "'अज्ञेय' का पूरा नाम क्या है ?",
      "options": [
        "सदानंद 'अज्ञेय'",
        "सच्चिदानंद हीरानंद वात्स्यायन 'अज्ञेय'",
        "हीरानंद शास्त्री 'अज्ञेय'",
        "सदानंद हीरालाल कौशिक 'अज्ञेय'"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "सच्चिदानंद हीरानंद वात्स्यायन 'अज्ञेय'"
    },
    {
      "id": 9,
      "question": "सुमित्रानंदन पंत का जन्म किस राज्य में हुआ था ?",
      "options": [
        "बिहार में",
        "मध्य प्रदेश में",
        "राजस्थान में",
        "उत्तरांचल (उत्तराखंड) में"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "उत्तरांचल (उत्तराखंड) में"
    },
    {
      "id": 10,
      "question": "निम्न में कौन मूल स्वर है ?",
      "options": [
        "इ",
        "ई",
        "ऊ",
        "ए"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "इ"
    },
    {
      "id": 11,
      "question": "'नूतन' शब्द का विलोम है.",
      "options": [
        "पराजय",
        "प्रतिकार",
        "पुरातन",
        "प्रमाण"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "पुरातन"
    },
    {
      "id": 12,
      "question": "'आविन्यों' शीर्षक पाठ के लेखक हैं",
      "options": [
        "अशोक वाजपेयी",
        "नलिन विलोचन शर्मा",
        "रामविलास शर्मा",
        "हजारी प्रसाद द्विवेदी"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "अशोक वाजपेयी"
    },
    {
      "id": 13,
      "question": "वल्लि अम्माल किस शीर्षक कहानी की पात्रा है ?",
      "options": [
        "माँ",
        "नगर",
        "ढहते विश्वास",
        "दही वाली मंगम्मा"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "नगर"
    },
    {
      "id": 14,
      "question": "तत्पुरुष समास का उदाहरण नहीं है",
      "options": [
        "राजपुत्र",
        "पवनपुत्र",
        "वनवास",
        "चौराहा"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2019,
      "correctAnswer": "चौराहा"
    },
    {
      "id": 15,
      "question": "रामधारी सिंह 'दिनकर' का जन्म कब हुआ था ?",
      "options": [
        "1905 ई० में",
        "1900 ई० में",
        "1911 ई० में",
        "1908 ई० में"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "1908 ई० में"
    },
    {
      "id": 16,
      "question": "'लौहपुरुष' में कौन सा समास है?",
      "options": [
        "द्वंद्व",
        "नञ्",
        "कर्मधारय",
        "द्विगु"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2018,
      "correctAnswer": "कर्मधारय"
    },
    {
      "id": 17,
      "question": "'कर्मठ' शब्द में प्रत्यय है",
      "options": [
        "ठ",
        "व्",
        "मठ",
        "अ"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "ठ"
    },
    {
      "id": 18,
      "question": "गुरु नानक किस धारा के प्रमुख कवि हैं ?",
      "options": [
        "सगुण",
        "निर्गुण",
        "प्रेममार्गी",
        "कृष्णमार्गी"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "निर्गुण"
    },
    {
      "id": 19,
      "question": "'पक्षी' शब्द का पर्यायवाची है",
      "options": [
        "किंकर",
        "विहग",
        "कलत्र",
        "तरी"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "विहग"
    },
    {
      "id": 20,
      "question": "'थोड़ा दूध' – किस विशेषण का उदाहरण है ?",
      "options": [
        "परिमाणबोधक विशेषण",
        "गुणवाचक विशेषण",
        "सार्वनामिक विशेषण",
        "संख्यावाचक विशेषण"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "परिमाणबोधक विशेषण"
    },
    {
      "id": 21,
      "question": "क्रिया का मूल क्या है ?",
      "options": [
        "विशेषण",
        "धातु",
        "वचन",
        "शब्द"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "धातु"
    },
    {
      "id": 22,
      "question": "'लिखाई' में कौन-सा प्रत्यय है",
      "options": [
        "ई.",
        "अई",
        "खाई",
        "आई"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2019,
      "correctAnswer": "आई"
    },
    {
      "id": 23,
      "question": "भीमराव अंबेदकर किनके प्रोत्साहन पर उच्च शिक्षा के लिए अमेरिका और लंदन गए ?",
      "options": [
        "ग्वालियर नरेश के प्रोत्साहन पर",
        "सिंधिया नरेश के प्रोत्साहन पर",
        "मेवाड़ नरेश के प्रोत्साहन पर",
        "बड़ौदा नरेश के प्रोत्साहन पर"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "बड़ौदा नरेश के प्रोत्साहन पर"
    },
    {
      "id": 24,
      "question": "'प्रेमवाटिका' किसकी रचना है ?",
      "options": [
        "गुरु नानक",
        "रसखान",
        "घनानंद",
        "सुमित्रानंदन पंत"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "रसखान"
    },
    {
      "id": 25,
      "question": "राजस्थानी भाषा के सफल कहानीकार कौन हैं ?",
      "options": [
        "साँवर दइया",
        "श्रीनिवास",
        "सातकोड़ी होता",
        "सुजाता"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "साँवर दइया"
    },
    {
      "id": 26,
      "question": "'दध्योदन' का संधि-विच्छेद क्या है?",
      "options": [
        "दधि + उदन",
        "दधि + ओदन",
        "दधि + ऊदन",
        "दधि + औदन"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2018,
      "correctAnswer": "दधि + ओदन"
    },
    {
      "id": 27,
      "question": "निम्नलिखित वाक्यों में कौन-सा वाक्य शुद्ध है?",
      "options": [
        "आपके दर्शन कब होंगे ?",
        "मैंने यह काम करा है।",
        "प्यास से होठ सूख रहा था।",
        "मेरा बात सुन।"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2018,
      "correctAnswer": "आपके दर्शन कब होंगे ?"
    },
    {
      "id": 28,
      "question": "बिरजू महाराज अपना सबसे बड़ा जज किसको मानते थे ?",
      "options": [
        "बाबूजी को",
        "अम्मा को",
        "ताऊ को",
        "पत्नी को"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "अम्मा को"
    },
    {
      "id": 29,
      "question": "स्वर-संधि का उदाहरण नहीं है",
      "options": [
        "गिरीश",
        "महेन्द्र",
        "एकैक",
        "वाग्पति"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2019,
      "correctAnswer": "वाग्पति"
    },
    {
      "id": 30,
      "question": "मदन पड़ोसियों के आवारागर्द छोकरों के साथ क्या कर रहा था ?",
      "options": [
        "पतंग उड़ा रहा था",
        "क्रिकेट खेल रहा था",
        "लहू नचा रहा था",
        "चोर-सिपाही खेल रहा था"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "लहू नचा रहा था"
    },
    {
      "id": 31,
      "question": "'राम ने भिखारी को पैसे दिए।' इस वाक्य में 'को' किस कारक की विभक्ति है?",
      "options": [
        "कर्म",
        "सम्प्रदान",
        "सम्बन्ध",
        "करण"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2018,
      "correctAnswer": "सम्प्रदान"
    },
    {
      "id": 32,
      "question": "भविष्यत्काल के कितने प्रकार हैं?'",
      "options": [
        "चार",
        "तिन",
        "दो",
        "पाँच"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2018,
      "correctAnswer": "तिन"
    },
    {
      "id": 33,
      "question": "'गीला' शब्द का विलोम है",
      "options": [
        "पका",
        "सूखा",
        "कड़ा",
        "मुरझाया"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "सूखा"
    },
    {
      "id": 34,
      "question": "\"यदि मनुष्य परिस्थितियों का नियामक नहीं है तो परिस्थितियाँ भी मनुष्य की नियामक नहीं हैं।\" यह कथन किस लेखक का है ?",
      "options": [
        "हजारी प्रसाद द्विवेदी का",
        "गुणाकर मुले का",
        "रामविलास शर्मा का",
        "मैक्स मूलर का"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "रामविलास शर्मा का"
    },
    {
      "id": 35,
      "question": "'निसाँक' शब्द का अर्थ है",
      "options": [
        "शंकायुक्त",
        "शंकामुक्त",
        "चेतावनी",
        "सच्चा मन"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "शंकामुक्त"
    },
    {
      "id": 36,
      "question": "'अष्टाध्यायी' में कौन-सा समास है?",
      "options": [
        "द्विगु",
        "अव्ययीभाव",
        "बहुब्रीहि",
        "नञ्"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2018,
      "correctAnswer": "द्विगु"
    },
    {
      "id": 37,
      "question": "बादशाह अकबर ने जो सिक्का चलाया था उस पर कौन शब्द अंकित है ?",
      "options": [
        "राधा-कृष्ण",
        "सियाराम",
        "कृष्ण-रहीम",
        "रामसीय"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "सियाराम"
    },
    {
      "id": 38,
      "question": "अमीरुद्दीन व शम्सुद्दीन के मामाद्वय कौन थे ?",
      "options": [
        "निजामुद्दीन खाँ तथा तारीफ खाँ",
        "हजरत खाँ तथा बिलावत खाँ",
        "सादिक हुसैन तथा अलीबख्स",
        "नादिम हुसैन तथा इरफान"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "सादिक हुसैन तथा अलीबख्स"
    },
    {
      "id": 39,
      "question": "अशुद्ध शब्द है",
      "options": [
        "कर्तव्य",
        "शृंगार",
        "रोशनी",
        "दुरात्मा"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2019,
      "correctAnswer": "शृंगार"
    },
    {
      "id": 40,
      "question": "पर्यावरण, मनुष्य और सभ्यता के विनाश की कथा व्यक्त करती कविता निम्न में कौन है ?",
      "options": [
        "अक्षर-ज्ञान",
        "लौटकर आऊँगा फिर",
        "एक वृक्ष की हत्या",
        "इनमें से कोई नहीं"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "एक वृक्ष की हत्या"
    },
    {
      "id": 41,
      "question": "बहादुर पर कड़ा अनुशासन कौन रखता था ?",
      "options": [
        "लेखक",
        "पड़ोसी",
        "किशोर",
        "रिश्तेदार"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "किशोर"
    },
    {
      "id": 42,
      "question": "'आध्यात्मिक शिक्षा से मेरा मतलब ___ है।' रिक्त स्थान में क्या होगा ?",
      "options": [
        "व्यावसायिक शिक्षा",
        "रूढ़िवादी शिक्षा",
        "हृदय की शिक्षा",
        "वैज्ञानिक शिक्षा"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "हृदय की शिक्षा"
    },
    {
      "id": 43,
      "question": "रेनर मारिया रिल्के के पिता का नाम क्या था ?",
      "options": [
        "जोसेफ रिल्के",
        "ओसेन रिल्के",
        "नार्मन रिल्के",
        "मोनेर रिल्के"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "जोसेफ रिल्के"
    },
    {
      "id": 44,
      "question": "'निर्जन' में कौन-सा उपसर्ग है?",
      "options": [
        "नि",
        "निर्",
        "नी",
        "निर्"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2018,
      "correctAnswer": "निर्"
    },
    {
      "id": 45,
      "question": "'गाय दूध देती है' – किस काल का उदाहरण है?",
      "options": [
        "वर्तमान काल",
        "भूतकाल",
        "भविष्यत काल",
        "इनमें से कोई नहीं"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "वर्तमान काल"
    },
    {
      "id": 46,
      "question": "निम्न में कौन 'प्रेम की पीर' के कवि हैं ?",
      "options": [
        "गुरु नानक",
        "रसखान",
        "घनानंद",
        "सुमित्रानंदन पंत"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "घनानंद"
    },
    {
      "id": 47,
      "question": "'अक्षर-ज्ञान' शीर्षक कविता में बेटे का 'क' कहाँ नहीं अँटता ?",
      "options": [
        "खिड़की में",
        "गमले में",
        "चौखटे में",
        "घड़े में"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "चौखटे में"
    },
    {
      "id": 48,
      "question": "'अंतिम' में कौन-सा प्रत्यय है ?",
      "options": [
        "म",
        "तिम",
        "इम",
        "तम"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2018,
      "correctAnswer": "इम"
    },
    {
      "id": 49,
      "question": "कालिदास ने क्या कहा था ? 'नाखून क्यों बढ़ते हैं' शीर्षक पाठ के आधार पर उत्तर दें ।",
      "options": [
        "सब पुराने अच्छे नहीं होते",
        "सब नए खराब ही नहीं होते",
        "सब पुराने अच्छे नहीं होते, सब नए खराब ही नहीं होते",
        "सब पुराने और नए सिर्फ अच्छे होते हैं"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "सब पुराने अच्छे नहीं होते, सब नए खराब ही नहीं होते"
    },
    {
      "id": 50,
      "question": "'बुढ़ापे में इन्सान बिल्कुल बच्चा बन जाता है।' इस वाक्य में 'बुढ़ापे' कौन सी संज्ञा हैं?",
      "options": [
        "जातिवाचक",
        "व्यक्तिवाचक",
        "भाववाचक",
        "समूहवाचक"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2018,
      "correctAnswer": "भाववाचक"
    }
  ]
}